\documentclass[anti,rapport,anglais]{note_technique_2018}

\newcommand\hmmax{0}
\newcommand\bmmax{0}

\titre{Hybrid High Order methods applied to incompressible
(visco-)plastic flows and phase field approaches of fracture.
Application de la méthode Hybrid High Order aux écoulements
(visco-)plastiques incompressibles et aux approches variationnelles de
la rupture.}

\titrecourt{Second year report of D. Siedel' PhD. Rapport de seconde
année de la thèse de D. Siedel.}

\input{LSC}

\auteurs{David Siedel, Thomas Helfer, Olivier Fandeur (*)}

\affiliation{(*) DES/ISAS/DM2S/SEMT/LM2S}

% \codebarre{img/barcode.jpg}

\redacteur{\mbox{D. Siedel}}

\fredacteur{\mbox{Doctorant}}

\verificateur{M. Josien (DEC/SESC/LM2C)}

% \dateversion{05/2021}

%\numero{21-005}

%\chrono{CEA/DES/IRESNE/DEC/SESC DO 54}

\indice{A}


\numeroaffaire{A-SICOM-02-01-01}

\clients{EDF-Framatome}

\domaine{SIMU}

\programmerecherche{SICOM}

\accords{CEA-EDF-FRAMATOME F35158}

\typeaction{80\% CEA -- 20\% EDF}

\usepackage{tcolorbox}
\usepackage[bbgreekl]{mathbbol}
\usepackage[eulergreek]{sansmath}
\usepackage{stmaryrd}

\newtcolorbox{myquote}{colback=blue!5!white, colframe=blue!75!black}
\renewenvironment{quote}{\begin{myquote}}{\end{myquote}}
\NoLogoAFAQ
\CoupeListeDiffusion
\include{diffusion}

% Fix footnotes in tables (requires footnote package)

\usepackage{graphicx}

\resumeDO{

  This document describes two papers written during the second
  year of the PhD thesis of David Siedel:
  \begin{itemize}
    \item One deriving the Hybrid Discontinuous Galerkin (HDG)
    and Hybrid High Order (HHO) methods from the Hu-Washizu principle.
    \item One exploring a class of micromophorphic damage
    behaviours and their link with phase field approaches to fracture.
  \end{itemize}

  \textbf{Résumé français}

  Ce rapport décrit le travail réalisé au cours et autour de la
  seconde année du doctorat de D. Siedel. Ce travail s'est focalisé sur
  la rédaction de deux papier:

  \begin{itemize}
    \item L'un montrant comment les méthodes Hybrid
    Discontinuous Galerkin (HDG) et Hybrid High Order (HHO) peuvent être
    déduites du principe de Hu-Washizu.
    \item L'autre étudiant une classe de modèles micromorphes
    de l'endommagement et leurs liens avec les approaches par champs de
    phase.
  \end{itemize}
}

\resumeDR{
Sans objet.
}

\motsclefs{Méthode Hybrid High Order method. Approches variationnelles de
la rupture.}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[euler]{textgreek}
\usepackage{soul}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{../notations}

\newcommand*{\refname}{Bibliography}

\begin{document}

\chapter{Introduction}

This document describes two papers written during the second year of
the PhD thesis of David Siedel:
\begin{itemize}
  \item One deriving the Hybrid Discontinuous Galerkin (HDG) and
  Hybrid High Order (HHO) methods from the Hu-Washizu principle. This
  paper is reported in Chapter \ref{chapter:hho} of this report.
  \item One exploring a class of micromophorphic damage
  behaviours and their link with phase field approaches to fracture.
  This paper is reported in Chapter \ref{chapter:micromorphic_damage} of
  this report.
\end{itemize}

\chapter{Hybrid High Order methods for non-linear solid mechanics}
\label{chapter:hho}

\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/00_introduction.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/01_model_problem.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/02_composite_demo.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/03_discretization.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/04_numerical_exemples.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/05_conclusion.tex}

\chapter{Micromorphic damage behaviours for quasi-brittle materials}
\label{chapter:micromorphic_damage}

\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/00_introduction.tex}
\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/01_formulation.tex}
\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/02_links.tex}
\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/03_resolution.tex}
\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/04_numerical_exemples.tex}
\input{../chapter_003_ef_micromorphic/sections/05_conclusion.tex}

\appendix

\chapter{Notations}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/06_notations.tex}

\chapter{A Hu-Washizu Formulation for HDG methods}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/07_appendix_hu_washizu.tex}

\chapter{Implementation}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/09_appendix_implementation.tex}
\input{../chapter_002_hho_mechanics/sections/08_appendix_rec_grad.tex}

\bibliography{../bib_all}
\bibliographystyle{fr-insa}


\end{document}
